음악 데이터는 시간축을 가진 시계열 데이터임으로 CNN에 적용하기 위해서는 시각 데이터로 전환하는 데이터 전처리 단계를 거쳐야 한다.
음악 데이터 전처리하는 방법으로는로그 멜 스펙트로그램(Log Mel Spectrogram), 멜 스펙트로그램(Mel spectrogram), MFCC, 매그니튜드 스펙트로그램(magnitude spectrogram), 로그 매그니튜드 스펙트로그램(log magnitude-spectrogram) 등의 방법이 있다.
각각은 공통적으로 푸리에 트랜스폼을 적용한 이후 약간씩 서로 다른 데이터 변환을 추가적으로 수행한다.
로그 멜 스펙트로그램의 경우 인간의 가청하는 스케일을 사용해 데이터를 변환하고 MFCC의 경우엔 이산 코사인 변환(DCT; Descrete Cosine Transform)을 통해 상관관계가 제거된 필터 맵을 얻을 수 있다.

이런 전처리 과정을 이해하기 위해 'happy'라는 소리에 대해 그림\ref{fig:1}과 같이 시각화해보았다.
그림\ref{fig:1}에서 확인할 수 있듯이 로그 멜 스펙트로그램과 MFCC의 경우 같은 소리임에도 불구하고 다른 방법에 비해 시각적으로 피쳐가 풍성해보인다.
매그니튜드 스펙트로그램의 경우엔 아웃라이어로 인해 값이 대부분 죽는 형태를 보인다..

\begin{figure}
\begin{center}
   \includegraphics[width=1.0\linewidth]{1.png}
\end{center}
\caption{(a) 로그 매그니튜드 스펙트로그램, 매그니튜드 스펙트로그램 (b) 로그 멜 스펙트로그램 (c) MFCC}
\label{fig:1}
\begin{center}
   \includegraphics[width=1.0\linewidth]{2.png}
\end{center}
\caption{각각의 음악 데이터에 대한 전처리 방법에 대한 학습}
\label{fig:2}
\end{figure}

각 전처리 과정을 컨볼루션 뉴럴 네트워크에 적용했을 때의 성능을 비교해보기 위해 구글의 음성 명령 데이터셋(Speech Command Dataset)\cite{tfspeech}과 모델(cnn-trad-fpool3)을 가져와 비교 실험을 진행하였다.
각각의 전처리 방법에 대한 실험 결과 학습 결과와 정확도 결과를 그림\ref{fig:2}와 같이 얻을 수 있었다.
위의 실험 결과를 통하여 멜 스케일(Mel Scale)을 사용한 로그 멜 스펙트로그램이 이번 프로젝트에 가장 효율적이다는 결과를 얻었다.
따라서 이번 프로젝트는 주어진 음악 데이터에 대한 전처리 방법으로 \textbf{주로 로그 멜 스펙트로그램을 사용}한다.
그리고 \textbf{앙상블을 위해 로그 멜 스펙트로그램과 질적으로 차이가 있는 MFCC 또한 사용}할 것이다.
